 Hace de esto más de cien años
Detrás del bosque a orillas de un gran lago se levantaba un viejo palacio rodeado por un profundo foso en el que crecían cañaverales juncales y carrizos
Junto al puente en la puerta principal habla un viejo sauce cuyas ramas se inclinaban sobre las cañas
Desde el valle llegaban sones de cuernos y trotes de caballos por eso la zagala se daba prisa en sacar los gansos del puente antes de que llegase la partida de cazadores
Venía ésta a todo galope y la muchacha hubo de subirse de un brinco a una de las altas piedras que sobresalían junto al puente para no ser atropellada
Era casi una niña delgada y flacucha pero en su rostro brillaban dos ojos maravillosamente límpidos
Mas el noble caballero no reparó en ellos a pleno galope blandiendo el látigo por puro capricho dio con él en el pecho de la pastora con tanta fuerza que la derribó
Cada cosa en su sitio
 exclamó
El tuyo es el estercolero
 y soltó una carcajada pues el chiste le pareció gracioso y los demás le hicieron coro
Todo el grupo de cazadores prorrumpió en un estruendoso griterío al que se sumaron los ladridos de los perros
Era lo que dice la canción Borrachas llegan las ricas aves

Dios sabe lo rico que era
La pobre muchacha al caer se agarró a una de las ramas colgantes del sauce y gracias a ella pudo quedar suspendida sobre el barrizal
En cuanto los señores y la jauría hubieron desaparecido por la puerta ella trató de salir de su atolladero pero la rama se quebró y la muchachita cayó en medio del cañaveral sintiendo en el mismo momento que la sujetaba una mano robusta
Era un buhonero que habiendo presenciado toda la escena desde alguna distancia corrió en su auxilio
Cada cosa en su sitio
 dijo remedando al noble en tono de burla y poniendo a la muchacha en un lugar seco
Luego intentó volver a adherir la rama quebrada al árbol pero eso de cada cosa en su sitio no siempre tiene aplicación y así la clavó en la tierra reblandecida
Crece si puedes crece hasta convertirte en una buena flauta para la gente del castillo
Con ello quería augurar al noble y los suyos un bien merecido castigo
Subió después al palacio aunque no pasó al salón de fiestas no era bastante distinguido para ello
Sólo le permitieron entrar en la habitación de la servidumbre donde fueron examinadas sus mercancías y discutidos los precios
Pero del salón donde se celebraba el banquete llegaba el griterío y alboroto de lo que querían ser canciones no sabían hacerlo mejor
Resonaban las carcajadas y los ladridos de los perros
Se comía y bebía con el mayor desenfreno
El vino y la cerveza espumeaban en copas y jarros y los canes favoritos participaban en el festín los señoritos los besaban después de secarles el hocico con las largas orejas colgantes
El buhonero fue al fin introducido en el salón con sus mercancías sólo querían divertirse con él
El vino se les había subido a la cabeza expulsando de ella a la razón
Le sirvieron cerveza en un calcetín para que bebiese con ellos pero deprisa
 Una ocurrencia por demás graciosa como se ve
Rebaños enteros de ganado cortijos con sus campesinos fueron jugados y perdidos a una sola carta
Cada cosa en su sitio
 dijo el buhonero cuando hubo podido escapar sano y salvo de aquella Sodoma y Gomorra como él la llamó
Mi sitio es el camino bajo el cielo y no allá arriba
Y desde el vallado se despidió de la zagala con un gesto de la mano
Pasaron días y semanas y aquella rama quebrada de sauce que el buhonero plantara junto al foso seguía verde y lozana incluso salían de ella nuevos vástagos
La doncella vio que había echado raíces lo cual le produjo gran contento pues le parecía que era su propio árbol
Y así fue prosperando el joven sauce mientras en la propiedad todo decaía y marchaba del revés a fuerza de francachelas y de juego dos ruedas muy poco apropiadas para hacer avanzar el carro
No habían transcurrido aún seis años cuando el noble hubo de abandonar su propiedad convertido en pordiosero sin más haber que un saco y un bastón
La compró un rico buhonero el mismo que un día fuera objeto de las burlas de sus antiguos propietarios cuando le sirvieron cerveza en un calcetín
Pero la honradez y la laboriosidad llaman a los vientos favorables y ahora el comerciante era dueño de la noble mansión
Desde aquel momento quedaron desterrados de ella los naipes
Mala cosa
 decía el nuevo dueño
Viene de que el diablo después que hubo leído la Biblia quiso fabricar una caricatura de ella e ideo el juego de cartas
El nuevo señor contrajo matrimonio con quién dirías
 Pues con la zagala que se había conservado honesta piadosa y buena
Y en sus nuevos vestidos aparecía tan pulcra y distinguida como si hubiese nacido en noble cuna
Cómo ocurrió la cosa
 Bueno para nuestros tiempos tan ajetreados sería ésta una historia demasiado larga pero el caso es que sucedió y ahora viene lo más importante
En la antigua propiedad todo marchaba a las mil maravillas la madre cuidaba del gobierno doméstico y el padre de las faenas agrícolas
Llovían sobre ellos las bendiciones la prosperidad llama a la prosperidad
La vieja casa señorial fue reparada y embellecida se limpiaron los fosos y se plantaron en ellos árboles frutales la casa era cómoda acogedora y el suelo brillante y limpísimo
En las veladas de invierno el ama y sus criadas hilaban lana y lino en el gran salón y los domingos se leía la Biblia en alta voz encargándose de ello el Consejero comercial pues a esta dignidad había sido elevado el exbuhonero en los últimos años de su vida
Crecían los hijos  pues habían venido hijos  y todos recibían buena instrucción aunque no todos eran inteligentes en el mismo grado como suele suceder en las familias
La rama de sauce se había convertido en un árbol exuberante y crecía en plena libertad sin ser podado
 Es nuestro árbol familiar
 decía el anciano matrimonio y no se cansaban de recomendar a sus hijos incluso a los más ligeros de cascos que lo honrasen y respetasen siempre
Y ahora dejamos transcurrir cien años
Estamos en los tiempos presentes
El lago se había transformado en un cenagal y de la antigua mansión nobiliaria apenas quedaba vestigio una larga charca con unas ruinas de piedra en uno de sus bordes era cuanto subsistía del profundo foso en el que se levantaba un espléndido árbol centenario de ramas colgantes era el árbol familiar
Allí seguía mostrando lo hermoso que puede ser un sauce cuando se lo deja crecer en libertad
Cierto que tenía hendido el tronco desde la raíz hasta la copa y que la tempestad lo había torcido un poco pero vivía y de todas sus grietas y desgarraduras en las que el viento y la intemperie habían depositado tierra fecunda brotaban flores y hierbas principalmente en lo alto allí donde se separaban las grandes ramas se había formado una especie de jardincito colgante de frambuesas y otras plantas que suministran alimento a los pajarillos hasta un gracioso acerolo había echado allí raíces y se levantaba esbelto y distinguido en medio del viejo sauce que se miraba en las aguas negras cada vez que el viento barría las lentejas acuáticas y las arrinconaba en un ángulo de la charca
Un estrecho sendero pasaba a través de los campos señoriales como un trazo hecho en una superficie sólida
En la cima de la colina lindante con el bosque desde la cual se dominaba un soberbio panorama se alzaba el nuevo palacio inmenso y suntuoso con cristales tan transparentes que se habría dicho que no los había
La gran escalinata frente a la puerta principal parecía una galería de follaje un tejido de rosas y plantas de amplias hojas
El césped era tan limpio y verde como si cada mañana y cada tarde alguien se entretuviera en quitar hasta la más ínfima brizna de hierba seca
En el interior del palacio valiosos cuadros colgaban de las paredes y había sillas y divanes tapizados de terciopelo y seda que parecían capaces de moverse por sus propios pies mesas con tablero de blanco mármol y libros encuadernados en tafilete con cantos de oro
Era gente muy rica la que allí residía gente noble eran barones
Reinaba allí un gran orden y todo estaba en relación con lo demás
Cada cosa en su sitio decían los dueños y por eso los cuadros que antaño habrían adornado las paredes de la vieja casa colgaban ahora en las habitaciones del servicio
Eran trastos viejos en particular aquellos dos antiguos retratos uno de los cuales representaba un hombre en casaca rosa y con enorme peluca y el otro una dama de cabello empolvado y alto peinado que sostenía una rosa en la mano rodeados uno y otro de una gran guirnalda de ramas de sauce
Los dos cuadros presentaban numerosos agujeros producidos por los baronesitos que los habían tomado por blanco de sus flechas
Eran el Consejero comercial y la señora Consejera los fundadores del linaje
Sin embargo no pertenecen del todo a nuestra familia dijo uno de los baronesitos
Él había sido buhonero y ella pastora
No eran como papá y mamá
Aquellos retratos eran trastos viejos y cada cosa en su sitio
 se decía por eso el bisabuelo y la bisabuela habían ido a parar al cuarto de la servidumbre
El hijo del párroco estaba de preceptor en el palacio
Un día salió con los señoritos y la mayor de las hermanas que acababa de recibir su confirmación
Iban por el sendero que conducía al viejo sauce y por el camino la jovencita hizo un ramo de flores silvestres
Cada cosa en su sitio y de sus manos salió una obra artística de rara belleza
Mientras disponía el ramo escuchaba atentamente cuanto decían los otros y sentía un gran placer oyendo al hijo del párroco hablar de las fuerzas de la Naturaleza y de la vida de grandes hombres y mujeres
Era una muchacha de alma sana y elevada de nobles sentimientos y dotada de un corazón capaz de recoger amorosamente cuanto de bueno había creado Dios
Se detuvieron junto al viejo sauce
El menor de los niños pidió que le fabricasen una flauta como las había tenido ya de otros sauces y el preceptor rompió una rama del árbol
Oh no lo hagáis
 dijo la baronesita pero ya era tarde Es nuestro viejo árbol famoso
 Lo quiero mucho
En casa se me ríen por eso pero me da lo mismo
Hay una leyenda acerca de ese árbol
Y contó cuanto había oído del sauce del viejo castillo de la zagala y el buhonero que se habían conocido en aquel lugar y eran los fundadores de la noble familia de la baronesita
No quisieron ser elevados a la nobleza eran probos e íntegros dijo
Tenían por lema Cada cosa en su sitio y temían sentirse fuera de su sitio si se dejaban ennoblecer por dinero
Su hijo mi abuelo fue el primer barón tengo entendido que fue un hombre sabio de gran prestigio y muy querido de príncipes y princesas que lo invitaban a todas sus fiestas
A él va la admiración de mi familia pero yo no sé por qué los viejos bisabuelos me inspiran más simpatía
Qué vida tan recogida y patriarcal debió de llevarse en el viejo palacio donde el ama hilaba en compañía de sus criadas y el anciano señor leía la Biblia en voz alta
 Fueron gente sensata y de gran corazón asintió el hijo del párroco y de pronto se encontraron enzarzados en una conversación sobre la nobleza y la burguesía y casi parecía que el preceptor no formaba parte de esta última clase tal era el calor con qué encomiaba a la primera
Es una suerte pertenecer a una familia que se ha distinguido y por ello llevar un impulso en la sangre un anhelo de avanzar en todo lo bueno
Es magnífico llevar un apellido que abra el acceso a las familias más encumbradas
Nobleza es palabra que se define a sí misma es la moneda de oro que lleva su valor en su cuño
El espíritu de la época afirma y muchos escritores están de acuerdo con él naturalmente que todo lo que es noble ha de ser malo y disparatado mientras en los pobres todo es brillante tanto más cuanto más se baja en la escala social
Pero yo no comparto este criterio que es completamente erróneo y disparatado
En las clases superiores encontramos muchos rasgos de conmovedora grandeza mi padre me contó uno al que yo podría añadir otros muchos
Un día se encontraba de visita en una casa distinguida de la ciudad en la que según tengo entendido mi abuela había criado a la señora
Estaba mi madre en la habitación al lado del noble y anciano señor cuando éste se dio cuenta de una mujer de avanzada edad que caminaba penosamente por el patio apoyada en dos muletas
Todos los domingos venía a recoger unas monedas
Es la pobre vieja dijo el señor
Le cuesta tanto andar

Y antes de que mi madre pudiera adivinar su intención había cruzado el umbral y corría escaleras abajo él Su Excelencia en persona al encuentro de la mendiga para ahorrarle el costoso esfuerzo de subir a recoger su limosna
Es sólo un pequeño rasgo pero como el óbolo de la viuda resuena en lo más hondo del corazón y manifiesta la bondad de la naturaleza humana y éste es el rasgo que debe destacar el poeta y más que nunca en nuestro tiempo pues reconforta y contribuye a suavizar diferencias y a reconciliar a la gente
Pero cuando una persona por ser de sangre noble y poseer un árbol genealógico como los caballos árabes se levanta como éstos sobre sus patas traseras y relincha en las calles y dice en su casa Aquí ha estado gente de la calle
 porque ha entrado alguien que no es de la nobleza entonces la nobleza ha degenerado ha descendido a la condición de una máscara como aquélla de Tespis todo el mundo se burla del individuo y la sátira se ensaña con él
Tal fue el discurso del hijo del párroco un poco largo y entretanto había quedado tallada la flauta
Había recepción en el palacio
Asistían muchos invitados de los alrededores y de la capital y damas vestidas con mayor o menor gusto
El gran salón pululaba de visitantes
Reunidos en un grupo se veía a los clérigos de la comarca retirados respetuosamente en un ángulo de la estancia como si se preparasen para un entierro cuando en realidad aquello era una fiesta sólo que aún no había empezado de verdad
Había de darse un gran concierto para ello el baronesito había traído su flauta de sauce pero todos sus intentos y los de su padre por arrancar una nota al instrumento habían sido vanos y así lo habían arrinconado por inútil
Se oyó música y canto de la clase que más divierte a los ejecutantes aunque por lo demás muy agradable
También usted es un virtuoso
 preguntó un caballero un auténtico hijo de familia
Toca la flauta y se la fabrica usted mismo
Es el genio que todo lo domina y a quien corresponde el lugar de honor
Dios nos guarde
 Yo marcho al compás de la época y esto es lo que procede
Verdad que va a deleitarnos con su pequeño instrumento
 Y alargando al hijo del párroco la flauta tallada del sauce de la charca con voz clara y sonora anunció a la concurrencia que el preceptor de la casa los obsequiaría con un solo de flauta Fácil es comprender que se proponían burlarse de él por lo que el joven se resistía a pesar de ser un buen flautista
Pero tanto insistieron y lo importunaron que cogiendo el instrumento se lo llevó a sus labios
Era una flauta maravillosa
Salió de ella una nota prolongada como el silbido de una locomotora y más fuerte aún que resonó por toda la finca y más allá del parque y el bosque por todo el país en una extensión de millas y millas y al mismo tiempo se levantó un viento tempestuoso que bramó Cada cosa en su sitio

Y ya tienen a papá volando como llevado por el viento hasta la casa del pastor y a éste volando al palacio aunque no al salón pues en él no podía entrar pero sí en el cuarto de los criados donde quedó en medio de toda la servidumbre y aquellos orgullosos lacayos en librea y medias de seda quedaron como paralizados de espanto al ver a un individuo de tan humilde categoría sentado a la mesa entre ellos
En el salón la baronesita fue trasladada a la cabecera de la mesa el puesto principal y a su lado vino a parar el hijo del párroco como si fueran una pareja de novios
Un anciano conde de la más rancia nobleza del país permaneció donde estaba en su lugar de honor pues la flauta era justa como se debe ser
El caballero chistoso aquel hijo de familia que había provocado la catástrofe voló de cabeza al gallinero y no fue él solo
El son de la flauta se oía a varias leguas a la redonda y en todas partes ocurrían cosas extrañas
Una rica familia de comerciantes que usaba carroza de cuatro caballos se vio arrojada del carruaje ni siquiera le dejaron un puesto detrás
Dos campesinos acaudalados que en nuestro tiempo habían adquirido muchos bienes además de sus campos propios fueron a dar con sus huesos en un barrizal
Era una flauta peligrosa
 Afortunadamente reventó a la primera nota y suerte hubo de ello
Entonces volvió al bolsillo
Cada cosa en su sitio
 Al día siguiente no se hablaba ya de lo sucedido de ahí viene la expresión Guardarse la flauta
Todo volvió a quedar como antes excepto que los dos viejos retratos el del buhonero y el de la pastora fueron colgados en el gran salón al que habían sido llevados por la ventolera y como un entendido en cosas de arte afirmara que se trataba realmente de obras maestras quedaron definitivamente en el puesto de honor
Antes se ignoraba su mérito cómo iba a saberse
 Pero desde aquel día presidieron el salón Cada cosa en su sitio y ahí lo tienen
Larga es la eternidad más larga que esta historia
